\setcounter{chapter}{6}
\chapter{El lema de Gronwall}\label{G1}

El siguiente lema sobre la evaluación de una función es muy útil en la teoría de las ecuaciones diferenciales (deterministas o estocásticas).

\begin{lema}\label{G:L1}
(Lema de Gronwall). Sea $\mu$ una medida de Borel sobre $R_{+}$ (es decir $\mu$ es una medida no negativa sobre $\cs{B}(R_{+})$ que es finita sobre cada compacto).\\
Sea $f \colon R_{+} \to R_{+}$ una aplicación medible, localmente acotada (es decir, acotada sobre cada compacto) tal que para alguna constante $a \geq 0$ se tiene

\begin{equation}\label{eq:g.1}
f(t) \leq a + \mathop{\int}\limits_{\left[ 0,t\right)} f(s) d\mu (s), \quad \forall t \geq 0.
\end{equation}

Entonces 

\begin{equation}\label{eq:g.2}
f(t) \leq ae^{\mu(\left[0,t\right))}, \quad \forall t \geq 0.
\end{equation}
En particular si $\mu = b \lambda$, $b>0$ ($\lambda$ la medida de Lebesgue) entonces la desigualdad

\begin{equation}\label{eq:g.3}
f(t) \leq a + b\int_{0}^{t} f(s)ds, \quad \forall t \geq 0,
\end{equation}

implica la desigualdad

\begin{equation}\label{eq:g.4}
f(t) \leq ae^{bt}, \quad \forall t \geq 0,
\end{equation}

Y además si $a=0$ resulta $f \equiv 0$.
\end{lema}

\begin{proof}
Iterando la desigualdad (\ref{eq:g.1}) se obtiene

$$ f(t) \leq a + a\sum_{k=1}^{\infty} \mathop{\int}\limits_{\left[0,t\right)} \mathop{\int}\limits_{\left[0,s_{1}\right)} \cdots \mathop{\int}\limits_{\left[0,s_{k-1}\right)} d\mu(s_{k}) \ldots d\mu(s_{1})$$

$$ \leq a + a \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k!} \left[ \mu(\left[0,t\right)) \right]^{k} \leq ae^{\mu(\left[ 0,t \right))}.$$

\end{proof}
